\section{Упруго-пластическая деформация материалов в ТКМ}

\subsection{Общий анализ процесса деформирования твердого тела}

Процессы деформации тел в твердом состоянии имеют место при обработке давлением, резанием, сварке, пайке, порошковой технологии и т.д. Несмотря на различие причин, вызывающих внутренние напряжения, характер упругих сил везде один и тот же. Связаны эти силы с межатомным взаимодействием, поэтому анализ процесса деформации можно вести с общих позиций. Однако всегда следует помнить, что в одних случаях деформации являются полезными, желательными -- обработка давлением, резание, термомеханическая и механическая сварка и др., а в других случаях они нежелательны, т.к. вызывают нежелательные последствия, например, при термической сварке, литье, пайке.

Деформация твердых тел бывает упругая и пластическая. \textbf{Упругая деформация} исчезает, т.е. снимается сразу после прекращения действия сил, её вызывающих (в механическом смысле обратима). Связана упругая деформация со смещением атомов в пределах параметров кристаллической решетки. \textbf{Пластическая деформация} остается после снятия сил, т.е. необратима, остаточна, связана она со сдвигом микроскопических частей тела -- кристаллов, частей кристаллов, отдельных атомов.

% рис 9.1

\begin{equation}
	\sigma_i = \frac{P_i}{F_i}
\end{equation}

\begin{equation}
	\varepsilon_i = \ln\frac{l_i}{l_0}
\end{equation}

\begin{equation}
	\varepsilon_i = \delta = \frac{\Delta l_i}{l_0}
\end{equation}

\begin{equation}
	\sigma_i = E \varepsilon_i
\end{equation}

После достижения предела текучести начинается пластическая область, характер деформации резко меняется: она становится более пологой и нелинейной, материал теперь "течет". При достижении максимальной нагрузки происходит разрыв материала.

Линия DK характеризует пластичность материала. Чем она положе и длиннее, тем пластичнее материал. В этой области происходит обработка давлением. Величина максимально возможной деформации $\varepsilon_{max} - \varepsilon_\tau$ называют запасом пластичности.

Ввиду важности для расчетов, зависимость DK аппроксимируют математическими зависимости по закону степенной завсимости:
\begin{equation}
	\sigma_i = A \varepsilon_i^n
\end{equation}
или по закону экспоненциальной зависимости:
\begin{equation}
	\sigma_i = A_1 e^{\varepsilon_i}
\end{equation}

...Если снова нагружать материал, то мы снова пойдем по линии CA и вернемся в точку A. Очевидно, что напряжение в точке A -- новый предел текучести. Таким образом, материал становится прочнее, упрочняется, но менее пластичным, т.к. запас пластичности понижается. С ростом температуры кривая DK становится более пологим, а запас пластичности увеличивается.

Чтобы понять характер деформаций, необходимо вспомнить об их природе. При деформировании внешние силы совершают над образцом работу $A$, которую в расчете на единицу массы обохзначим $A_\text{вн}$. Эту работу можно разделить на обратимую работу по умпргуому изменению объема и формы тела, созданию внутренних дефектов внутри тела $A$ и необратимую работу по преодолению сил внутреннего трения $A_\text{но}$:
\begin{equation}
	A_\text{вн} = A + A_\text{но}
\end{equation}
Величина $A$ приводит к упругим....

Если тепло отводить от тела, т.е. поддерживать температуру постоянной, а процесс считать равновесным, то используя обхединенное уравнение 1-го и 2-го хаконов термодинамии:
\begin{equation}
	TdS = \delta A_\text{вн} + dU
\end{equation}
где $A_\text{}$ -- работа внутренних сил упругости материала, определением свободной энергии
\begin{equation}
	F = U - T \cdot S \quad \rightarrow \quad dF = dV - TdS
\end{equation}
можно получить
\begin{equation}
	\Delta F = - A
\end{equation}
где $A$ -- работа внешних сил (на единицу массы). Однако, велиичной $\Delta F$ неудобно пользоваться, т.к. она не характеризует состояние материала от точки к точке. Поэтому введем понятие удельной свободной энергии деформации $\bar{F}$ \si{\joule\per{\cubic\metre}}:
\begin{equation}
	\bar{F} = \left(\frac{\partial F}{\partial \bar{V}}\right)_T
\end{equation}

Величина $\bar{F}$ характеризует.... она больше нуля при растяжении и меньше нуля при сжатии.

При упругой деформации практически вся обратимая работа идет на изменение формы и размеров. За исключением небольшой части, связанной с неравновесностью процесса, т.е. $\bar{F} \approx \bar{U}$, где $\bar{U}$:
\begin{equation}
	\bar{U} = \left(\frac{\partial U}{\partial \bar{V}}\right)_{T = 0}
\end{equation}
холодное деформирование, которое связано с чисто механическим смещением атомов.

Упругую деформацию почти полностью можно вернуть в источник. При пластической деформации (ПД) большая часть рабтоы тратится на трение, и вернуть эту часть в источник невозможно из-за хаотичности сдвигов. Другая часть, связанная с $\bar{F}$ также тратится на изменение объема и формы или на создание дефектов. Однако, в этом процессе $\bar{F}$ следует разделить на две части: $\bar{F}_1$ -- удельная ...., связанная с упругим изменением объема и формы, т.е. происходит упруго-пластическая деформация; $\bar{F}_2$ -- чатсь удельнгой свободной энергии, напралвнной на образвание дефектов в материале (дислокаций, вакансий, пор и других искажений структуры):
\begin{equation}
	\bar{F} = \bar{F}_1 + \bar{F}_2
\end{equation}

Энергию, связанную с f1 можно вернуть в источник, а связанную с f2 остается в материале. Она может составлять до 20\% деформации. Но её также можно снять с материала при нагреве (отжиге), длительной выдержке и т.д. Снятие остаточных напряжений таким образом называется \emph{релаксацией}.

Из приведенного должно быть понятно, что диаграмма деформации не только механическая, но и энергетическая. Площадь треугольника ADF и есть $\bar{F}$. Площадь треугольника ABC также связана с энергией 
\begin{equation}
	\Delta F = \int\limits_{V_0}^{V_t} \bar{F}_1 d \bar V = \bar{V}_0 \int\limits_0^{\varepsilon_t} \sigma_i d\varepsilon_i
\end{equation}

Оставшаяся площадь в сумме равна работе пластического формоизменения
\begin{equation}
	\Delta F = \int\limits_{V_t}^{V} \bar{F}_2 d \bar V + A_\text{но} = \bar{V}_0 \int\limits_{\varepsilon_t}^{\varepsilon_i} \sigma_i d\varepsilon_i
\end{equation}

Таким образом, зная распределение свободной энергии в материале, можно рассчитать любой процесс деформации. Однако, на практике пользуются не $\bar{F}$, а истинным напряжением 
\begin{equation}
	\vec{\sigma}_i = \frac{d\vec{P}}{dS}
\end{equation}
где $dP$ -- элементарная сила, действующая на площадке $dS$.

В отличие от жидкости, где напряжение (давление) изотропно ($\sigma_i = -P$), напряжение в твердом теле зависит от положения площадки, её направления и месте. Однако, если отвлечься от анизотропности напряжения и поместить твредое тело в жидкость, сжимая его со всех сторон одинаково, то можно показать, что 
\begin{equation}
	\sigma_i = \bar{F}
\end{equation}

Если учесть изменение температуры тела (нагрев) в результате деформации, то изменение напряжения будет включать не только механическую, но и тепловую часть. Это связано с изменением частоты и амплитуды колебания электронов, анионов и т.д.
\begin{equation}
	P = - \sigma_i = P_\text{х} + P_\text{т}
\end{equation}
\begin{equation}
	P_\text{х} = - \left(\frac{\partial U}{\partial \bar{V}}\right)_{T = 0}
\end{equation}
\begin{equation}
	P_\text{т} = \frac{\bar{\Gamma}(\bar{V}) ~ c_V ~ T}{\bar{V}}
\end{equation}
где .... $\Gamma(\bar{V})$ -- коэффициент Грюнайзена, который слабо зависит от $\bar{V}$. Для недеформированного тела при нормальных условиях
\begin{equation}
	\Gamma = \Gamma_0 = \frac{\beta_\text{т} ~ c_0^2}{c_V}
\end{equation}
где ....

Процесс деформироавния можно изучать с двух позиций:
\begin{enumerate}
	\item смещение микроскопических частей тела из положения равновесия (на микроуровне). Для этого необходимо знать параметры тонкой структуры материала -- параметры решетки, энергию взаимодействия и т.д.
	\item рассматривать деформации как макроскопических явлений % с.290 конец
\end{enumerate}
Первый путь называется физикой упругопластических деформаций, второй -- механикой упругопластических деформаций.

\subsection{Физические основы упругопластических деформаций}

\subsubsection{}
Свойства поликристаллического тела в целом изотропны, но в пределах одного монокриталла наблюается анизотропия. Рассмотрим деформацию отдельного кристалла, принимая его достаточно большим, чтобы пренебречь краевыми эффектами.

Упругую деформацию можно объяснить, рассматривая зависимость потенциальной энергии $U(x)$ или силы $P(x)$ между двумя атомами от расстояния между ними (рис.9.2.)

% рис 9.2

Вблизи положения равновесия $P(x) = k ~ \Delta x$ линейно зависит от смещения.

Пластическая деформация может быть значительной (до десятков процентов), и объяснить её смещением атомов друг от друга невозможно. Очевидно, что .... -- сдвиг частей относительно друг друга на расстояние, большее, чем параметры кристаллической решетки.

....

В кристаллах всегда имеются определенные плоскости с более густой заселенностью атомами, чем другие. Силы взаимодействия между атомами на этих плоскостях больше, чем на других. поэтому при деформировании именно эти плоскости остаются целыми и скольжение будет проводиться вдоль именно этих плоскостей. Характер этих скольжений зависит от типа решетки.

% рис 9.3

Например, в ГЦК решетке наиболее плотноупакованная плоскость ABC. В ОЦК -- две плоскости. В гексагональной решетке плоскости скольжения -- основания (2 шт), поэтому такие металлы малопластичны (цинк). Металлы с ОЦК решеткой более пластичны -- Al, Pb, Ni, Cu, $\gamma$-Fe.

При действии внешних сил напряжение на одной или нескольких плоскостях скольжения достигает предельного, и плоскость начинает скользить. Очевидно, что плоскость должна быть ориентирована благоприятно к внешнему напряжению.

% с. 293
% рис. 9.4
% рис. 9.5

Когда касательные напряжения на одной или несокльких плоскостях скольжения ориентированы под углом (близким к) 45*, это напряжение достигает максимальнеого значения, достаточного для сдвига, начинается сколькожение, которое сопровождается резким сдвигом (порядка 1000 межатомных расстояний). После этого на заданной плоскости скольжение прекразается, но появляюется на другой, отстоящей от первой на расстояние порядка 100 межатомных. В начале деформации такие пачки скольжения 1 перемежаются участками 2, на которых сколькжение еще не началось. при дальнейшем ростей внешней нагрузкм ПД развивается, что сопровождается появлением все большего числа пачек сколькжения из разных часткоов кристалла. В дальшнейщем вступают другие плоскости, лежащие под углом, отличающемся от 45*. 